<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>网上让平庐重建记</title>
    <link href="/posts/23042001/"/>
    <url>/posts/23042001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2023年4月20日，让平的个人博客历经几度风雨，再次扬帆启程。从2022年6月15日首次搭建个人博客以来，博客的建设之路不可谓不艰辛，最根本的问题是博客始终没有一个明确的宗旨，因此屡次推倒、屡次重建，仍然没有形成稳定的局面。明确建站宗旨，成为了摆在我面前的一个最为紧迫的任务，这篇文章正是为着这个目的而写的，希望能够定下基调，护航让平个人博客行稳致远。</p></blockquote><h2 id="一、个人博客史回顾"><a href="#一、个人博客史回顾" class="headerlink" title="一、个人博客史回顾"></a>一、个人博客史回顾</h2><p>建立一个属于自己的个人博客，是我长久以来的梦想。系统回顾个人博客的历史，有助于重拾初心，搞清楚为什么而出发，从而为未来的博客建设引领方向。</p><h3 id="（一）傻瓜式建站"><a href="#（一）傻瓜式建站" class="headerlink" title="（一）傻瓜式建站"></a>（一）傻瓜式建站</h3><p>我初次尝试搭建博客，是受到一位高中同学的影响。大约是在2019年下半年，班上有一位精通各种小玩意儿的同学，在上机课上向我展示了他搭建的网站。2020年疫情期间，在家上网课，我得以有充足的机会接触计算机和互联网，正是在这段时间里，我开始模仿那位同学，开始搭建自己的网站。</p><p>当时采取的方式是傻瓜式建站。用的建站平台和同学是同款，名字叫做“凡科建站”。免费版功能有限，只能搭建出一个十分简陋的框架。这个网站我取名为“安澜学社”。自然是没有少人看，再加上我也不知道要在网站里展示些什么，于是很快就废弃了。</p><h3 id="（二）自学HTML语言"><a href="#（二）自学HTML语言" class="headerlink" title="（二）自学HTML语言"></a>（二）自学HTML语言</h3><p>傻瓜式建站平台的免费功能极为简陋，这使我萌发了自己写网页的想法。也是在2020年疫情期间，我开始尝试接触编写网页。我当时对于计算机技术几乎一无所知，随便看了几个教程，知道大概是要学习HTML语言，于是就在“菜鸟教程”上找教程，然后用HBuilderX写代码。事实上这段学习经历只是浅尝辄止，我也并没有学到多少网页设计知识。</p><h3 id="（三）利用现有博客框架"><a href="#（三）利用现有博客框架" class="headerlink" title="（三）利用现有博客框架"></a>（三）利用现有博客框架</h3><p>2020年以后，搭建个人博客的活动就一直沉寂下去了。直到2022年暑假，我又重燃了搭建博客的想法。这一次，我经过查找资料，决定利用现有的博客框架。我选中了Hexo+Github Pages的组合，原因是简单易学而且完全免费。我在B站上找到了一个系列视频，跟着视频一步一步地搭成了自己的博客网站，当时使用的主题是那个B站up主所推荐的Butterfly。</p><p>此后是不断地折腾，不断地推倒重建。我更换过许多主题，有功能繁复效果炫目的，有简约风格的，有低调奢华的，其中印象比较深刻的，除最早使用的Butterfly外，还有Fluid、Cactus、Stellar、Wikitten等。我还尝试使用其他的博客框架，如Blogger、WordPress，甚至用Word排版然后转成HTML文件。其间遇到过不少技术难题，以及经费上的困难，所以实践的结果可谓乱七八糟。</p><p>遇到的最大问题，当然是建站宗旨的不明晰。回想起来，我大概提出过这么几种建站宗旨：</p><ul><li>自我表达的载体</li><li>日常记录和生活分享的平台</li><li>记录学习收获的笔记本</li><li>记录阅读经历和体验的网上书屋</li><li>摘抄、分享各种有价值内容的收藏夹</li></ul><p>这些宗旨花样繁多，方向各异。最终都没有坚持到底。</p><h2 id="二、个人博客史的教训"><a href="#二、个人博客史的教训" class="headerlink" title="二、个人博客史的教训"></a>二、个人博客史的教训</h2><p>从前文的叙述可知，我搭建个人博客，起初并没有什么特别高远的目标，仅仅是出于孩童的玩乐心罢了。在后来的折腾中，也始终没有明确建站宗旨。在重建博客、扬帆再起航的当下，对于过去的经验教训，有必要进行一次系统的梳理。</p><h3 id="（一）建站宗旨须明确"><a href="#（一）建站宗旨须明确" class="headerlink" title="（一）建站宗旨须明确"></a>（一）建站宗旨须明确</h3><p>无有规矩，不成方圆。博客不能成为各种信息的大杂烩，不能想发什么就发什么。博客的范围和尺度，必须有预先的审慎思考和明确规定。倘若宗旨不明，则一段时间后，博客的更新方向必然陷入混乱，从而不得不推倒重来。</p><p>建站宗旨的确立，必须紧密结合个人博客的信息传播特点。首先，个人博客的内容是完全公开的，没有任何访问限制；即使可以通过某些手段隐藏部分文章或设置文章密码，在当前的技术水平下，源代码仍旧是完全公开的，因此博客无任何秘密可言。其次，个人博客的访问是匿名的，也就是说我无法得知何人访问过我的博客。再次，个人博客的访问频率是比较低的，因为博客是一个独立的网站，不同于社交平台那样即时推送，要浏览博客，访问者必须有主动的意图。综合以上特点，个人博客乃是一个<strong>完全公开的、匿名访问、主动式访问的信息发布平台</strong>。</p><p>同时，博客的部署平台决定了其受到的监管形式。目前，我的博客部署在Github上，绕开了国内互联网监管机构的监管，因此不需要担心因发表敏感言论而被封禁的问题。但是，这并不意味着我是完全匿名上网。我相信，通过博客中的信息定位到我，并不是不可做到的。因此，仍然需要秉持举头三尺有神明的敬畏之心。</p><p>建站宗旨的确立，必须充分发挥个人博客的比较优势，根据个人博客的信息传播特点，确立最合适的信息发布范围和尺度。</p><h3 id="（二）技术服务于内容"><a href="#（二）技术服务于内容" class="headerlink" title="（二）技术服务于内容"></a>（二）技术服务于内容</h3><p>技术上的折腾，在过去一年的建站经历中屡见不鲜。这造成了大量时间浪费。与之相比，内容的创作却略显乏力。必须认识到，内容是博客的血脉，是博客的生命力所在。技术是为了内容而服务的，进行技术上的改进，归根结底是为了内容能够得到更好的呈现。盲目地进行技术改进，把主要精力花在搞各种花花架子上，是舍本逐末。</p><p>但是，对于必须要进行的技术改进，也就是那些对于内容呈现发挥至关重要作用的改进，则要坚决攻克。作为网页编写领域的外行，遇到困难是在所难免的，必须充分利用互联网这个好帮手，着力解决建站过程中遇到的各类技术难题，让博客既有里子、也有面子。</p><h3 id="（三）内容更新要坚持"><a href="#（三）内容更新要坚持" class="headerlink" title="（三）内容更新要坚持"></a>（三）内容更新要坚持</h3><p>一曝十寒最无益。博客能否永葆青春活力，关键在于更新。我认为，之前博客多次中途断更的原因，关键在于建站宗旨不明确，以及把太多经历花在技术改进上，如果这两个问题解决了，那么博客更新的常态化应该就能势如破竹。</p><p>不过，在这里我有必要提醒一点，不要为了更新而更新。文以载道，博客文章必须言之有物。如果没话要说，那就别写文章。没话说而硬说，势必会极大损伤写文章的积极性，使写文章变成一件令人痛苦的事情，最终导致博客流产。所以，坚持不是做样子，而是要有源源不断的、发自内心的创作欲望，如何激发这种创作欲望，是需要仔细研究一番的。</p><h2 id="三、建站宗旨"><a href="#三、建站宗旨" class="headerlink" title="三、建站宗旨"></a>三、建站宗旨</h2><p>结合以上经验教训，我决定确立新的建站宗旨，作为将来之模范。网站的标题和域名，集中体现了网站的建站宗旨。我给个人博客取名为“网上让平庐”，域名是<em>gamandromeda.github.io</em>。下面详细介绍本站的建站宗旨。</p><h3 id="（一）秉笔直书，为来者鉴"><a href="#（一）秉笔直书，为来者鉴" class="headerlink" title="（一）秉笔直书，为来者鉴"></a>（一）秉笔直书，为来者鉴</h3><p>网上让平庐忠实记录我在当下的见闻、想法，这其中体现了我个人的历史和整个社会与国家的历史，是谓一小一大两个历史。经过时间沉淀，两个历史将会获得回报，产生一种“文化利息”。将来的某个时间节点，相信我所记录的两个历史能够为我或其他人提供有益的借鉴。</p><h3 id="（二）全程监督，助力革命"><a href="#（二）全程监督，助力革命" class="headerlink" title="（二）全程监督，助力革命"></a>（二）全程监督，助力革命</h3><p>除了为将来的回忆提供一份历史的底稿之外，网上让平庐还有着现时的功用，这就是记录并监督我的自我革命历程。刀刃向内，剖肝沥胆，把自己改造成为一个高尚纯粹、勇猛精进，堪当改造中国与世界重任的人，这是自我革命的目标。网上让平庐将在自我革命的自我监督中发挥重要作用。</p><h3 id="（三）自我表达，网上陈列"><a href="#（三）自我表达，网上陈列" class="headerlink" title="（三）自我表达，网上陈列"></a>（三）自我表达，网上陈列</h3><p>自我表达，是2022年6月重启个人博客搭建时，我所秉持的建站宗旨。这可以说是本站的初心。之所以要取名叫做“网上让平庐”，正是为了营造一个依托互联网的个人陈列馆，这某种程度上也可以看做一种“数字生命”吧。至于本站的域名，则用的是“仙女座γ”这颗恒星的名字，中国叫做“天大将军一”，在观星软件Starwalk2中，仙女座的形象是一个挣脱枷锁的女神，而“天大将军一”这个名字，由颇有一番唯我独尊的自信与豪迈。天上的一颗星星，对应着地上的一个人，既然我要做一个网上陈列馆，何不用这颗星星的名字呢？这里，就是属于我的神秘星球。</p><h2 id="四、内容的范围与尺度"><a href="#四、内容的范围与尺度" class="headerlink" title="四、内容的范围与尺度"></a>四、内容的范围与尺度</h2><h3 id="（一）内容的范围"><a href="#（一）内容的范围" class="headerlink" title="（一）内容的范围"></a>（一）内容的范围</h3><p>内容范围是不需要太大拘束的，只要符合前一节所述的三个宗旨，即是合适的内容。但是，我认为还是有必要列举几种典型的内容形式，以供参考：</p><ul><li>随笔</li><li>社会评论</li><li>文摘</li><li>日记</li><li>读书笔记</li><li>学习笔记归档</li><li>游记</li><li>……</li></ul><h3 id="（二）内容的尺度"><a href="#（二）内容的尺度" class="headerlink" title="（二）内容的尺度"></a>（二）内容的尺度</h3><p>人在干，天在看，苍天有眼！举头三尺有神明，这都得应验的！个人博客不是匿名平台，不应该透露个人敏感信息，也不应该发表敏感言论。必须始终坚持社会主义核心价值观，以合理的口径表达自己的观点。</p><h2 id="五、当前的技术情况"><a href="#五、当前的技术情况" class="headerlink" title="五、当前的技术情况"></a>五、当前的技术情况</h2><p>本次重建时的技术情况如下：框架为Hexo，主题为Fluid，部署在Github上，利用Github Pages发布。网站标题为“网上让平庐”，域名为<em>gamandromeda.github.io</em>。Markdown使用VS Code编辑，采用hexo-browsersync插件同步预览。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>搭建个人博客，肇始于朴素的兴趣，而后又加上自我表达的愿望，现在又紧贴着自我革命的需求。这些是建站的初心所在，必须长期坚持，毫不动摇。建站宗旨须明确，技术服务于内容，内容更新要坚持，这是建站三年来积累的宝贵经验教训。秉笔直书，为来者鉴；全程监督，助力革命；自我表达，网上陈列，这是本次重建为建站确立下来的三大宗旨。博客内容的范围和尺度，必须依照建站宗旨和信息传播特点，妥善确定，稳妥实施。</p><p>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。希望本次重建，能够坚持到底，创造辉煌！</p><p><em>2023年4月20日</em><br><em>于交大闵行校区X23幢</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
