<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>【建站日志】更换字体，兼谈好友停更</title>
    <link href="/posts/23042102/"/>
    <url>/posts/23042102/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这篇文章主要谈两件事情，其一是网上让平庐成功更换了字体，在这里记录一下方法；其二是有一位一起搭博客的朋友决定停更，有感而发，稍微说两句。</p></blockquote><h2 id="更换字体"><a href="#更换字体" class="headerlink" title="更换字体"></a>更换字体</h2><p>Fluid主题开发者并不建议引入外部字体，因为字体一般较大。若要使用系统自带字体，只需要在<strong>主题配置</strong>文件（即<code>_config.fluid.yml</code>）中修改下面的配置即可：</p><figure class="highlight yml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs yml"><span class="hljs-attr">font:</span><br>    <span class="hljs-attr">font family:</span> <span class="hljs-string">&quot;华文楷体&quot;</span> <span class="hljs-comment"># 在此处加上要使用的字体，这里以华文楷体为例</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>若要引入外部字体，可以考虑直接引用谷歌字体等网站中的资源，而不用下载字体文件，加载速度也往往快一些。和使用系统自带字体一样，需要修改<strong>主题配置</strong>文件中的<code>font family</code>，此外还需要在<strong>主题配置</strong>文件中增添以下内容（顶格书写）：</p><figure class="highlight yml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs yml"><span class="hljs-attr">custom_head:</span> <span class="hljs-string">&lt;link</span> <span class="hljs-string">rel=&quot;stylesheet&quot;</span> <span class="hljs-string">href=&quot;https://fonts.googleapis.com/css?family=Noto+Serif+SC:500&quot;&gt;</span><br><span class="hljs-comment"># 此处以思源宋体Medium为例，href中的内容请根据需要引入的字体修改，请自行在互联网上搜索相关资源</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="谈好友停更"><a href="#谈好友停更" class="headerlink" title="谈好友停更"></a>谈好友停更</h2><p>最近，惊闻好友Serencounts决定停更其博客两个月，我对此深表惋惜。Serencounts在计算机技术和网页设计方面颇有造诣，在博客搭建上也给过我很多有益的启发。如今他已停更，我只能踽踽独行，一个人坚持把博客做下去。</p><p>古之学者为己，今之学者为人。我想，写博客首先应该是为己，是要记录个人和社会两个历史，敦促个人的学习和修养，而不应该是在别人面前炫耀。所以，即使没有人来看我的博客，我依旧会按照建站三大宗旨，驰而不息地把博客更新下去。</p><p>当然，还是应该切记不要为了写博客而写博客。只有生活足够充盈，博客才能够言之有物，才能够色彩斑斓。首先是生活的改造，其次是表达的丰富。前者做到了，后者就能自然而然实现。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>建站日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>字体</tag>
      
      <tag>停更</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【建站日志】关于giscus评论系统故障的报告</title>
    <link href="/posts/23042101/"/>
    <url>/posts/23042101/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023年4月20日夜至21日凌晨，我在测试giscus评论系统，发现如下故障：</p><p>（一）发帖自动顶贴，且不可取消；<br>（二）发帖有延迟，延迟期间多次发帖会在仓库的讨论区新开多个讨论。延迟期结束后，会显示最后一个讨论。</p><p>尚未查明故障原因。需要做进一步测试。</p><hr><p><strong>附件：为什么采用giscus评论系统？</strong><br>一开始我采用的是Waline评论系统，但是该系统在中国大陆无法正常访问，只能放弃。现在暂时使用giscus评论系统，不过该系统需要Github账号登录，对部分访客来说殊为不便，后期可能会更换新的评论系统。主要困难是我的网站用的是github.io域名，没有独立域名，有的功能需要独立域名才能实现。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>建站日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>giscus</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旧闻回顾：星巴克暴利门</title>
    <link href="/posts/23042103/"/>
    <url>/posts/23042103/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2013年10月20日，中央电视台新闻频道播出了一则揭露星巴克咖啡中国市场高价的新闻，记者对星巴克在全球的价格做了全面调查，选取了美国的芝加哥、英国的伦敦、印度的孟买三个城市，与北京的价格对比，发现同样是354毫升的中杯拿铁咖啡，在北京的售价是最贵的。一杯拿铁咖啡的物料成本，加起来不到5元人民币，但它在中国市场上的定价高达27元。<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="由于没有找到央视原始报道，这一段话参考的是《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》的第一节。">[1]</span></a></sup>星巴克是否涉嫌牟取暴利？有关话题在互联网上迅速发酵，不少意见领袖和普通网民纷纷表达自己的看法，这就是“星巴克暴利门”事件。</p></blockquote><h2 id="一、价格由什么决定？"><a href="#一、价格由什么决定？" class="headerlink" title="一、价格由什么决定？"></a>一、价格由什么决定？</h2><p>央视对星巴克咖啡的曝光，其实包含两个方面的质疑，第一是星巴克咖啡价格的国际比较，为何中国的星巴克咖啡超过全球其他地方？第二是星巴克咖啡售价与物料成本的比较，为何二者会出现如此悬殊的差异？这两个问题虽然有区别，但也存在着千丝万缕的联系，而究其根本，则需要先搞清楚星巴克咖啡定价的形成方式。</p><p>一般而言，定价方法大致有三种：基于成本的定价、基于需求的定价、基于竞争的定价。基于成本的定价是根据产品的成本决定其销售价格的定价方法，基于需求的定价是以市场需求和消费者效用为主要依据的定价方法，基于竞争的定价则是考察竞争对手的条件、结合自身实力、参考成本和供求状况而确定价格的定价方法。<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》的第三节。关于这三种定价方法，《[指责星巴克暴利毫无道理](http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131021/093117054783.shtml)》给出了非常通俗的解释：“比如说，白菜进货两元一斤，我加到两块半卖出，那就是成本定价；竞争对手的产品卖两块，我就卖一块八，这是基于竞争的定价；消费者觉得一杯咖啡值三十块，我就卖三十块，这就是基于需求的定价。”">[2]</span></a></sup>星巴克咖啡采取的定价方法，是基于需求的定价法，准确来说，是建立在消费者对商品主观评价基础上的认知价值定价法。星巴克咖啡之所以能够按照27元出售，是因为星巴克咖啡的目标消费群体认为花27元喝一杯咖啡是值得的。这种“值得”，就是一种主观评判，经济学术语叫做“效用”。</p><p>那么，消费者为什么愿意接受27元的定价呢？这与星巴克咖啡的品牌定位和营销手段有关。星巴克将自己定位为家庭、工作室以外的“第三空间”，致力于为消费者提供世界顶级咖啡和消费体验，星巴克出售的不仅是咖啡，更是精心营造的店面氛围和周到细致的服务。星巴克咖啡因此具有巨大的品牌资产，在消费者心目中是“时尚、成功、地位”的象征，颇受注重享受与休闲的小资白领欢迎。<sup id="fnref:3" class="footnote-ref"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》的第三节。">[3]</span></a></sup>正因为星巴克带给消费者独特的消费体验和精神享受，它才得以在正常的生产成本之外收取较高的品牌溢价，即使定价27元也依然能正常经营，这本就是一个愿打一个愿挨。</p><p>到这里，我们已经回答了央视提出的第二个质疑，星巴克制定价格并非参考物料成本而定，而是由消费者的主观评价和消费偏好所决定，是从需求侧传导而来。而消费者之所以愿意支付高价，是因为星巴克营造了良好的服务氛围，塑造了消费者的消费习惯。星巴克的品牌溢价，在经济学中被视作一种“租值”，租值是收入变化而供给不变的那部分收入，品牌价值是一家企业的租值来源之一。巴菲特提出过一个“护城河”理论，经济护城河就是企业能常年保持竞争优势的结构性特征，是其竞争对手难以复制的品质，这些特征或品质能够使得企业获得超出其资本成本的收益，获得高出竞争对手平均值的经济回报<sup id="fnref:4" class="footnote-ref"><a href="#fn:4" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[巴菲特的护城河理论](https://wiki.mbalib.com/wiki/%E5%B7%B4%E8%8F%B2%E7%89%B9%E7%9A%84%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%90%86%E8%AE%BA)》。">[4]</span></a></sup>——这部分回报就是企业的租值。通过塑造独有的优良特征，企业可以在市场竞争中取得优势地位，从而更不容易被替代，并且获得较高的利润。</p><p>接下来我们分析央视提出的第一个质疑。落脚点仍然是基于需求的定价法，或者更为细分的认知价值定价法。之所以星巴克在中国市场中的价格高于其他国家，是因为星巴克在中国消费者心目中的主观评价高于其他国家，而不同国家消费者的主观评价是由星巴克在该国的市场定位和营销策略有关的。星巴克咖啡在中国是高端、洋气的代表，而在美国却并非如此。在美国，星巴克确实是最大的连锁店，但在美国人眼里，那是商业化的结果，没有文化品位，没有个性，味道也不是最好的。不同于中国星巴克营造的温馨氛围吸引较多顾客逗留，美国星巴克外带比例较高，翻台率高于中国。在美国，有许多本地咖啡店，味道、气氛还是服务方式，都优于星巴克，在这样的环境中，星巴克的价格不会很贵。<sup id="fnref:5" class="footnote-ref"><a href="#fn:5" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价](http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml)》和《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》。">[5]</span></a></sup>所以，星巴克咖啡价格的国际差异，根源在于星巴克在不同国家的形象和定位不同。</p><p>当然，需求或消费者的主观评价并不是价格的唯一决定因素，生产成本（物料价格、租金、员工工资、水电费等）同样是商家不得不考虑的因素。实际上，商家在进行生产和销售决策时，必须进行收益-成本分析，两端都要考虑，只分析需求端显然是不符合实际情况的。生产成本必须综合考量，物料成本显然只是其中的一小部分。《华尔街日报》根据星巴克2012年财报绘制过一张中国星巴克定价依据图，以一杯售价4.8美元的星巴克大杯拿铁咖啡为例，具体构成为：房租占25%；利润占18%；店铺运营成本占15%；原材料占13%；劳动力成本占9%；一般管理费用占6%；税收占5%；设备成本占4%；其他运营费用占5%。<sup id="fnref:6" class="footnote-ref"><a href="#fn:6" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="数据来自《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》第二节。">[6]</span></a></sup>从中可见，央视所质疑的暴利，如果综合算上各类成本，其实并不成立。</p><p>在这里，我们可以进一步思考这样一个问题：星巴克的生产成本，在星巴克看来是成本，在店铺出租者、店内员工、上游供应商等看来则是收益，这里同样涉及到定价问题。那么星巴克的生产要素投入的定价和星巴克咖啡的定价，究竟孰因孰果呢？也就是说，是因为咖啡卖得贵，所以生产要素的价格随之水涨船高；还是因为生产要素价格高，所以咖啡的售价才高呢？在竞争市场中，二者可能是同时决定的，在市场各方的角逐中，生产要素和产品的价格逐渐达到均衡，正如一组未知数在多个限制条件的约束下同时求出解。但是，我们可以设想一种可能的传导途径，不一定正确，但是某种程度上是合理的。假设市场上只有三种人，A为生产要素提供者（上游生产者），B为生产者（最终生产者），C为消费者。C根据其对商品的主观评价而决定是否购买；B依照C对商品的最高评价而尽可能高地制定售价，从而获取更高的利润，但是B同时也面临生产成本的制约，如果成本高于收益，则B宁可不生产；A依照B对生产成本的承担限度而制定生产要素的价格，只要B能够承担生产成本而继续生产，A就应该制定尽可能高的生产要素价格以取得更高的收益；作为上游的生产要素提供者，A的边际成本几乎为零，也就是说A可以不用考虑成本因素，而毫无顾虑地提高生产要素的价格（要理解这一点，请联想店铺出租者边际成本几乎为零，最上游直接获取自然资源的生产者边际成本几乎为零，工人多提供一点劳动的边际成本几乎为零）。在这条逻辑链条中，正是C愿意支付的高价格决定了B的高定价。C支付的高价中，很大一部分并没有被B收入囊中，而是被更上游的A所蚕食了，正是因为B的高收益，A才得以向其索要高成本。正如星巴克的例子中，四分之一的收入最终流向了房租。也就是说，虽说星巴克需要考虑生产成本，但生产成本的根源依旧是需求侧。我上面的分析只是一家之言，为了稳妥考虑，我们还是说这是市场竞争的结果吧！星巴克面临的市场环境，是接近自由竞争的，星巴克并没有使用任何行政特权或垄断权力，我们应该尊重市场竞争的结果。</p><h2 id="二、互联网时代的舆论特点"><a href="#二、互联网时代的舆论特点" class="headerlink" title="二、互联网时代的舆论特点"></a>二、互联网时代的舆论特点</h2><p>这次星巴克暴利门，由中国官方媒体央视首先发难，但是在互联网上得到的反响却多半是反对意见。央视报道的背后，体现出记者经济学知识的欠缺。有评论认为，应该看到问题的本质，支持消费者的选择，要鼓励中国本土企业公平参与市场竞争，利用市场原理把星巴克的价格压下去，该评论并且进一步质疑靠行政垄断和政策保护的企业才应该受到惩罚。<sup id="fnref:7" class="footnote-ref"><a href="#fn:7" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价](http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml)》和《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》。">[7]</span></a></sup></p><p>互联网时代，官方媒体的公信力和传播力正日益受到网络大V、意见领袖等自媒体的挑战。人民群众获取信息的渠道大大拓宽，官媒发布的信息可以很容易招致各方的批评质疑，官媒的权威正在被侵蚀。在这样的新形势下，官方媒体应该如何做好转型，从而适应迥异于过去的新媒体时代呢？官媒需要注意以下几点：</p><p>（一）以事实作为一切的出发点，基于事实有条理地整理出完整的逻辑，秉持科学精神，符合专业知识。在此次星巴克暴利门事件中，央视的报道显然具有明显的诱导成分，罔顾生产经营过程中的基本流程和市场经济的定价方式，不知是确实无知还是有意为之，但无论如何，事实错误和逻辑谬误将会大大损害官媒的形象。</p><p>（二）表达的态度和方式必须真诚合理。央视作为国家级电视台，对星巴克的诘难，容易被视为媒体对企业高高在上的审判。更重要的是，在房价、油价高涨的社会大背景下，央视揪着一杯咖啡不放，很容易让群众产生情感上的不悦和心理上的抵触。</p><p>（三）社交媒体时代，传统媒体的声量进一步丧失。互联网舆论传播有其自身的特点，官媒失去了对信息发布的垄断权，相反，一些大V甚至并有用心的组织可能拥有较高的声量，左右舆论的发展。这是网络舆论阵线的巨大挑战，官媒一锤定音的时代已经一去不复返了，今后的舆论战争是艰巨的，需要官媒掌握合适的公共技巧，发表贴合大众心理的言论。<sup id="fnref:8" class="footnote-ref"><a href="#fn:8" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[星巴克事件：一场不需要危机公关的危机公关](http://finance.sina.com.cn/zl/career/20131027/211217127940.shtml)》。">[8]</span></a></sup></p><p>（四）官方媒体为国家利益发声无可厚非，但是官媒的发言内容一边倒，只注重指责别国、赞扬本国，对于我国不好的方面缺乏反省，引发群众反感，导致公信力丧失。西方媒体同样受到背后的政治力量和利益集团的掌控，但看起来好像更加自由公平，这是因为他们有意掺入不同的声音，使得读者和听众相信他们“公平”。我国的媒体则避重就轻，千篇一律，容易在受众心目中形成只会歌功颂德的虚伪形象。是否应该多报道一些社会的负面消息，展现媒体的公信力和真实性，值得考虑一下。<sup id="fnref:9" class="footnote-ref"><a href="#fn:9" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="参看《[央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价](http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml)》和《[定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑](http://www.iqinshuo.com/997.html)》。">[9]</span></a></sup></p><p>在我接触到的当年的几篇评论文章中，有不少人表现出对市场经济的推崇与向往，对被视为计划经济典型代表的国有企业的不满。这是那个年代的特征。市场经济固然是一种比较高效的社会资源配置手段，但是市场决定的并非总是最好的，一味地推崇市场经济也是不可取的。经济学中的问题，是需要深入研究后才好下结论的，如果把某一种经济学设想当成先验的信仰，那样可能会导致不如意的后果。不过，就星巴克事件而言，市场的作用应当是值得尊重的。我们应该鼓励中国企业积极融入市场竞争，退出更多具有中国特色的产品，争取赢得消费者的青睐，在获得利润的同时也提高中国文化的影响力和人们的民族自豪感。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>星巴克暴利门，距今已经接近十年了。我也是在课堂上偶然听到老师讲起这件事，因此稍作了解。但是当年网上的资料，现在很多都无法访问了，殊为可惜。星巴克暴利门是一个很好的窗口，既可以进行经济学角度的分析，又能够启发有关互联网舆论的思考，这在本文的前两个部分已经有了一定的阐述。在文章的最后，我还想节外生枝，讲点其他的东西。</p><p>中国近几年的言论审查和思想管控，似乎越来越严格了。中国特色社会主义进入了新时代，在官方媒体的报道中，负面消息越来越少甚至销声匿迹，歌颂伟大时代的新闻比重则日益上升。《焦点访谈》栏目以反映社会问题闻名，将它现在的标题和十年前的标题对比，就可以很明显地看出新闻报道工作重心的转移。</p><p>在搜索有关星巴克事件的旧新闻时，我发现很多网站都为这件事情设置了专题页面，有许多评论文章都直接剑指官媒存在的问题，甚至暗讽中国体制问题。现在这样的舆论事件还有可能得到如此广泛而深刻的报道吗？新闻媒体，本应该是履行社会监督职能的重要一环，但是在中国，新闻媒体却成为了官方的喉舌，成为了宣传机器，这种局面真的合理吗？</p><p>一个国家，如果失去了批评的声音，失去了质疑的声音，其发展就失去了外部的监督和控制，或者说失去了刹车的机会。执政者一脚油门踩到底，路走对了，自然皆大欢喜；路走错了，无人纠正，最终可能酿成悲剧。我很担心后一种情况发生。</p><p>现在中国面临很大问题，国际局势非常紧张，国内经济增长也放缓，人民生活不那么轻松。各种各样的社会问题依然非常严重，需要全社会的关注和共同努力。疫情以来，群众的逆反心理似乎越来越高涨，去年年底有全国各地的群众运动，最近我在互联网上也发现不少不和谐的声音，这与官媒报道的光鲜亮丽形成巨大反差。我担心隐藏在天下太平背后的是暗流涌动。</p><p>我对中共的执政没有恶意。我希望国家能保持繁荣稳定、长治久安。但是现在的宣传策略的确容易滋生逆反情绪，反而不利于社会问题的解决。我觉得或许需要考虑一下策略的转变。揭露问题，直面问题，并且通过党和政府的力量解决问题，我觉得这样一个全过程是很好的宣传，能够说服人，比现在的掩盖问题要真实可信。</p><p>以上只是我的一点浅浅的思考，无知浅薄，见笑了。</p><hr><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>由于没有找到央视原始报道，这一段话参考的是《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》的第一节。<a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》的第三节。关于这三种定价方法，《<a href="http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131021/093117054783.shtml">指责星巴克暴利毫无道理</a>》给出了非常通俗的解释：“比如说，白菜进货两元一斤，我加到两块半卖出，那就是成本定价；竞争对手的产品卖两块，我就卖一块八，这是基于竞争的定价；消费者觉得一杯咖啡值三十块，我就卖三十块，这就是基于需求的定价。”<a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:3" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》的第三节。<a href="#fnref:3" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:4" class="footnote-text"><span>参看《<a href="https://wiki.mbalib.com/wiki/%E5%B7%B4%E8%8F%B2%E7%89%B9%E7%9A%84%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%90%86%E8%AE%BA">巴菲特的护城河理论</a>》。<a href="#fnref:4" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:5" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml">央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价</a>》和《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》。<a href="#fnref:5" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:6" class="footnote-text"><span>数据来自《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》第二节。<a href="#fnref:6" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:7" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml">央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价</a>》和《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》。<a href="#fnref:7" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:8" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://finance.sina.com.cn/zl/career/20131027/211217127940.shtml">星巴克事件：一场不需要危机公关的危机公关</a>》。<a href="#fnref:8" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:9" class="footnote-text"><span>参看《<a href="http://finance.sina.com.cn/zl/management/20131024/112117098509.shtml">央视批星巴克成笑话：中国该用市场竞争压价</a>》和《<a href="http://www.iqinshuo.com/997.html">定价策略案例分析：星巴克暴利门背后的定价逻辑</a>》。<a href="#fnref:9" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文摘</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>星巴克暴利门</tag>
      
      <tag>经济学</tag>
      
      <tag>舆论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>网上让平庐重建记</title>
    <link href="/posts/23042001/"/>
    <url>/posts/23042001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2023年4月20日，让平的个人博客历经几度风雨，再次扬帆启程。从2022年6月15日首次搭建个人博客以来，博客的建设之路不可谓不艰辛，最根本的问题是博客始终没有一个明确的宗旨，因此屡次推倒、屡次重建，仍然没有形成稳定的局面。明确建站宗旨，成为了摆在我面前的一个最为紧迫的任务，这篇文章正是为着这个目的而写的，希望能够定下基调，护航让平个人博客行稳致远。</p></blockquote><h2 id="一、个人博客史回顾"><a href="#一、个人博客史回顾" class="headerlink" title="一、个人博客史回顾"></a>一、个人博客史回顾</h2><p>建立一个属于自己的个人博客，是我长久以来的梦想。系统回顾个人博客的历史，有助于重拾初心，搞清楚为什么而出发，从而为未来的博客建设引领方向。</p><h3 id="（一）傻瓜式建站"><a href="#（一）傻瓜式建站" class="headerlink" title="（一）傻瓜式建站"></a>（一）傻瓜式建站</h3><p>我初次尝试搭建博客，是受到一位高中同学的影响。大约是在2019年下半年，班上有一位精通各种小玩意儿的同学，在上机课上向我展示了他搭建的网站。2020年疫情期间，在家上网课，我得以有充足的机会接触计算机和互联网，正是在这段时间里，我开始模仿那位同学，开始搭建自己的网站。</p><p>当时采取的方式是傻瓜式建站。用的建站平台和同学是同款，名字叫做“凡科建站”。免费版功能有限，只能搭建出一个十分简陋的框架。这个网站我取名为“安澜学社”。自然是没有少人看，再加上我也不知道要在网站里展示些什么，于是很快就废弃了。</p><h3 id="（二）自学HTML语言"><a href="#（二）自学HTML语言" class="headerlink" title="（二）自学HTML语言"></a>（二）自学HTML语言</h3><p>傻瓜式建站平台的免费功能极为简陋，这使我萌发了自己写网页的想法。也是在2020年疫情期间，我开始尝试接触编写网页。我当时对于计算机技术几乎一无所知，随便看了几个教程，知道大概是要学习HTML语言，于是就在“菜鸟教程”上找教程，然后用HBuilderX写代码。事实上这段学习经历只是浅尝辄止，我也并没有学到多少网页设计知识。</p><h3 id="（三）利用现有博客框架"><a href="#（三）利用现有博客框架" class="headerlink" title="（三）利用现有博客框架"></a>（三）利用现有博客框架</h3><p>2020年以后，搭建个人博客的活动就一直沉寂下去了。直到2022年暑假，我又重燃了搭建博客的想法。这一次，我经过查找资料，决定利用现有的博客框架。我选中了Hexo+Github Pages的组合，原因是简单易学而且完全免费。我在B站上找到了一个系列视频，跟着视频一步一步地搭成了自己的博客网站，当时使用的主题是那个B站up主所推荐的Butterfly。</p><p>此后是不断地折腾，不断地推倒重建。我更换过许多主题，有功能繁复效果炫目的，有简约风格的，有低调奢华的，其中印象比较深刻的，除最早使用的Butterfly外，还有Fluid、Cactus、Stellar、Wikitten等。我还尝试使用其他的博客框架，如Blogger、WordPress，甚至用Word排版然后转成HTML文件。其间遇到过不少技术难题，以及经费上的困难，所以实践的结果可谓乱七八糟。</p><p>遇到的最大问题，当然是建站宗旨的不明晰。回想起来，我大概提出过这么几种建站宗旨：</p><ul><li>自我表达的载体</li><li>日常记录和生活分享的平台</li><li>记录学习收获的笔记本</li><li>记录阅读经历和体验的网上书屋</li><li>摘抄、分享各种有价值内容的收藏夹</li></ul><p>这些宗旨花样繁多，方向各异。最终都没有坚持到底。</p><h2 id="二、个人博客史的教训"><a href="#二、个人博客史的教训" class="headerlink" title="二、个人博客史的教训"></a>二、个人博客史的教训</h2><p>从前文的叙述可知，我搭建个人博客，起初并没有什么特别高远的目标，仅仅是出于孩童的玩乐心罢了。在后来的折腾中，也始终没有明确建站宗旨。在重建博客、扬帆再起航的当下，对于过去的经验教训，有必要进行一次系统的梳理。</p><h3 id="（一）建站宗旨须明确"><a href="#（一）建站宗旨须明确" class="headerlink" title="（一）建站宗旨须明确"></a>（一）建站宗旨须明确</h3><p>无有规矩，不成方圆。博客不能成为各种信息的大杂烩，不能想发什么就发什么。博客的范围和尺度，必须有预先的审慎思考和明确规定。倘若宗旨不明，则一段时间后，博客的更新方向必然陷入混乱，从而不得不推倒重来。</p><p>建站宗旨的确立，必须紧密结合个人博客的信息传播特点。首先，个人博客的内容是完全公开的，没有任何访问限制；即使可以通过某些手段隐藏部分文章或设置文章密码，在当前的技术水平下，源代码仍旧是完全公开的，因此博客无任何秘密可言。其次，个人博客的访问是匿名的，也就是说我无法得知何人访问过我的博客。再次，个人博客的访问频率是比较低的，因为博客是一个独立的网站，不同于社交平台那样即时推送，要浏览博客，访问者必须有主动的意图。综合以上特点，个人博客乃是一个<strong>完全公开的、匿名访问、主动式访问的信息发布平台</strong>。</p><p>同时，博客的部署平台决定了其受到的监管形式。目前，我的博客部署在Github上，绕开了国内互联网监管机构的监管，因此不需要担心因发表敏感言论而被封禁的问题。但是，这并不意味着我是完全匿名上网。我相信，通过博客中的信息定位到我，并不是不可做到的。因此，仍然需要秉持举头三尺有神明的敬畏之心。</p><p>建站宗旨的确立，必须充分发挥个人博客的比较优势，根据个人博客的信息传播特点，确立最合适的信息发布范围和尺度。</p><h3 id="（二）技术服务于内容"><a href="#（二）技术服务于内容" class="headerlink" title="（二）技术服务于内容"></a>（二）技术服务于内容</h3><p>技术上的折腾，在过去一年的建站经历中屡见不鲜。这造成了大量时间浪费。与之相比，内容的创作却略显乏力。必须认识到，内容是博客的血脉，是博客的生命力所在。技术是为了内容而服务的，进行技术上的改进，归根结底是为了内容能够得到更好的呈现。盲目地进行技术改进，把主要精力花在搞各种花花架子上，是舍本逐末。</p><p>但是，对于必须要进行的技术改进，也就是那些对于内容呈现发挥至关重要作用的改进，则要坚决攻克。作为网页编写领域的外行，遇到困难是在所难免的，必须充分利用互联网这个好帮手，着力解决建站过程中遇到的各类技术难题，让博客既有里子、也有面子。</p><h3 id="（三）内容更新要坚持"><a href="#（三）内容更新要坚持" class="headerlink" title="（三）内容更新要坚持"></a>（三）内容更新要坚持</h3><p>一曝十寒最无益。博客能否永葆青春活力，关键在于更新。我认为，之前博客多次中途断更的原因，关键在于建站宗旨不明确，以及把太多经历花在技术改进上，如果这两个问题解决了，那么博客更新的常态化应该就能势如破竹。</p><p>不过，在这里我有必要提醒一点，不要为了更新而更新。文以载道，博客文章必须言之有物。如果没话要说，那就别写文章。没话说而硬说，势必会极大损伤写文章的积极性，使写文章变成一件令人痛苦的事情，最终导致博客流产。所以，坚持不是做样子，而是要有源源不断的、发自内心的创作欲望，如何激发这种创作欲望，是需要仔细研究一番的。</p><h2 id="三、建站宗旨"><a href="#三、建站宗旨" class="headerlink" title="三、建站宗旨"></a>三、建站宗旨</h2><p>结合以上经验教训，我决定确立新的建站宗旨，作为将来之模范。网站的标题和域名，集中体现了网站的建站宗旨。我给个人博客取名为“网上让平庐”，域名是<em>gamandromeda.github.io</em>。下面详细介绍本站的建站宗旨。</p><h3 id="（一）秉笔直书，为来者鉴"><a href="#（一）秉笔直书，为来者鉴" class="headerlink" title="（一）秉笔直书，为来者鉴"></a>（一）秉笔直书，为来者鉴</h3><p>网上让平庐忠实记录我在当下的见闻、想法，这其中体现了我个人的历史和整个社会与国家的历史，是谓一小一大两个历史。经过时间沉淀，两个历史将会获得回报，产生一种“文化利息”。将来的某个时间节点，相信我所记录的两个历史能够为我或其他人提供有益的借鉴。</p><h3 id="（二）全程监督，助力革命"><a href="#（二）全程监督，助力革命" class="headerlink" title="（二）全程监督，助力革命"></a>（二）全程监督，助力革命</h3><p>除了为将来的回忆提供一份历史的底稿之外，网上让平庐还有着现时的功用，这就是记录并监督我的自我革命历程。刀刃向内，剖肝沥胆，把自己改造成为一个高尚纯粹、勇猛精进，堪当改造中国与世界重任的人，这是自我革命的目标。网上让平庐将在自我革命的自我监督中发挥重要作用。</p><h3 id="（三）自我表达，网上陈列"><a href="#（三）自我表达，网上陈列" class="headerlink" title="（三）自我表达，网上陈列"></a>（三）自我表达，网上陈列</h3><p>自我表达，是2022年6月重启个人博客搭建时，我所秉持的建站宗旨。这可以说是本站的初心。之所以要取名叫做“网上让平庐”，正是为了营造一个依托互联网的个人陈列馆，这某种程度上也可以看做一种“数字生命”吧。至于本站的域名，则用的是“仙女座γ”这颗恒星的名字，中国叫做“天大将军一”，在观星软件Starwalk2中，仙女座的形象是一个挣脱枷锁的女神，而“天大将军一”这个名字，由颇有一番唯我独尊的自信与豪迈。天上的一颗星星，对应着地上的一个人，既然我要做一个网上陈列馆，何不用这颗星星的名字呢？这里，就是属于我的神秘星球。</p><h2 id="四、内容的范围与尺度"><a href="#四、内容的范围与尺度" class="headerlink" title="四、内容的范围与尺度"></a>四、内容的范围与尺度</h2><h3 id="（一）内容的范围"><a href="#（一）内容的范围" class="headerlink" title="（一）内容的范围"></a>（一）内容的范围</h3><p>内容范围是不需要太大拘束的，只要符合前一节所述的三个宗旨，即是合适的内容。但是，我认为还是有必要列举几种典型的内容形式，以供参考：</p><ul><li>随笔</li><li>社会评论</li><li>文摘</li><li>日记</li><li>读书笔记</li><li>学习笔记归档</li><li>游记</li><li>……</li></ul><h3 id="（二）内容的尺度"><a href="#（二）内容的尺度" class="headerlink" title="（二）内容的尺度"></a>（二）内容的尺度</h3><p>人在干，天在看，苍天有眼！举头三尺有神明，这都得应验的！个人博客不是匿名平台，不应该透露个人敏感信息，也不应该发表敏感言论。必须始终坚持社会主义核心价值观，以合理的口径表达自己的观点。</p><h2 id="五、当前的技术情况"><a href="#五、当前的技术情况" class="headerlink" title="五、当前的技术情况"></a>五、当前的技术情况</h2><p>本次重建时的技术情况如下：框架为Hexo，主题为Fluid，部署在Github上，利用Github Pages发布。网站标题为“网上让平庐”，域名为<em>gamandromeda.github.io</em>。Markdown使用VS Code编辑，采用hexo-browsersync插件同步预览。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>搭建个人博客，肇始于朴素的兴趣，而后又加上自我表达的愿望，现在又紧贴着自我革命的需求。这些是建站的初心所在，必须长期坚持，毫不动摇。建站宗旨须明确，技术服务于内容，内容更新要坚持，这是建站三年来积累的宝贵经验教训。秉笔直书，为来者鉴；全程监督，助力革命；自我表达，网上陈列，这是本次重建为建站确立下来的三大宗旨。博客内容的范围和尺度，必须依照建站宗旨和信息传播特点，妥善确定，稳妥实施。</p><p>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。希望本次重建，能够坚持到底，创造辉煌！</p><p><em>2023年4月20日</em><br><em>于交大闵行校区X23幢</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
